% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={1,2,3}]
 Voici un programme de calcul :
       \begin{itemize}
            \item Choisir un nombre entier ;
            \item Ajouter 3 ;
            \item Multiplier le résultat par 7 ;
            \item Ajouter le triple du nombre de départ ;
            \item Soustraire 21 au résultat.
        \end{itemize}
    
   Stéphane effectue le programme de calcul et trouve 55. Qu'en pensez-vous ? Argumentez.

\end{exercice}


\begin{Solution}

Soit \( x \) le nombre entier choisi. Suivons les étapes du programme de calcul en fonction de \( x \) :

\begin{enumerate}
    \item Choisir un nombre entier \( x \).

    \item Ajouter 3 :
    \[
    x + 3
    \]

    \item Multiplier le résultat par 7 :
    \[
    7(x + 3) = 7x + 21
    \]

    \item Ajouter le triple du nombre de départ :
    \[
    7x + 21 + 3x = 10x + 21
    \]

    \item Soustraire 21 au résultat :
    \[
    10x + 21 - 21 = 10x
    \]
\end{enumerate}

Ainsi, le résultat final est :
\[
10x
\]

Stéphane trouve 55, donc nous avons :
\[
10x = 55
\]

Pour trouver \( x \), nous résolvons l'équation :
\[
x = \frac{55}{10} = 5,5
\]



Le nombre trouvé \( x = 5,5 \) n'est pas un nombre entier, ce qui contredit la première étape du programme de calcul, qui stipule de choisir un nombre entier. Par conséquent, Stéphane a dû faire une erreur dans ses calculs car le résultat de 55 n'est pas possible avec un nombre entier de départ.

\end{Solution}



\begin{Indice}
Appeler $n$ le nombre de départ et déterminer le résultat en fonction de $n$. 
\end{Indice}



\begin{Reponse}
C'est impossible.
\end{Reponse}